**齊簡公**，[姜姓](../Page/姜姓.md "wikilink")，名-{**壬**}-，[齊悼公之子](../Page/齊悼公.md "wikilink")。齊簡公即位後，分別任用[田恆](../Page/田恆.md "wikilink")（陳恆）和[闞止](../Page/闞止.md "wikilink")（監止）為左、右相。闞止得寵於簡公，田恆嫉之。大夫鞅見狀，遂建議齊簡公擇用一人，藉此除田恆。

齊簡公四年（[周敬王三十九年](../Page/周敬王.md "wikilink")，前481年）春天，闞止在上朝途中遇田氏族人[田逆殺人](../Page/田逆.md "wikilink")，將其拘捕，後被田氏營救。闞止懼怕田氏勢力，在簡公支持下，準備驅逐田氏。闞止家僕陳豹將此事告知田恆。同年五月，田恆先發制人，率車入公宮，劫持簡公。闞止率軍反攻，被田氏擊敗，闞止出逃。田氏軍窮追不捨，情急下闞止迷路，失道於弇中，誤入田氏之邑豐丘，在郭門被田氏殺死。

六月，齊簡公與夫人在倉皇逃往燕国途中，在齐之西北界的舒州（今河北[大城县平舒](../Page/大城县.md "wikilink")）被田恆的追兵殺死。事後田恆立簡公弟驁為君，即[齊平公](../Page/齊平公.md "wikilink")，自任[太宰](../Page/太宰.md "wikilink")。

此事引起[孔子極大的憤怒](../Page/孔子.md "wikilink")，他說「唯名與器不可假人」，他如臨大典，沐浴、更衣、整冠，入宮朝見[魯哀公](../Page/魯哀公.md "wikilink")，請哀公發兵伐齊。但沒有得到哀公與[季康子的支持](../Page/季康子.md "wikilink")。

## 參見

  -
[Category:姜齐君主](../Category/姜齐君主.md "wikilink")
[Category:前481年逝世](../Category/前481年逝世.md "wikilink")
[Category:遇刺身亡的周朝诸侯国君主](../Category/遇刺身亡的周朝诸侯国君主.md "wikilink")
[R](../Category/姜姓.md "wikilink")
[Category:諡簡](../Category/諡簡.md "wikilink")